
---
title: "Révolutions informatiques : algorithmes et pouvoirs"
date: 2015-06-24
author: "Christophe Masutti"
image: "/images/postimages/ideas.png"
tags: ["Sciences", "Informatique", "Histoire", "Algorithme"]
description: "Lors d'un colloque à Cerisy, en 1970, certaines réflexions ont marqué les esprits, en particulier parce qu'elles concernaient d'une part la définition d'un algorithme et d'autre part un questionnement sur le rapport entre informatique et pouvoir"
categories:
- Libres propos
---

Il y a 45 ans, avec l'arriv&eacute;e en masse de l'informatique et du micro-ordinateur dans les entreprises, les foyers fran&ccedil;ais, et &agrave; peu pr&egrave;s tous les secteurs de l'&eacute;conomie, la notion de &laquo;&nbsp;R&eacute;volution Informatique&nbsp;&raquo; occupait le th&egrave;me d'un des c&eacute;l&egrave;bres <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Centre_culturel_international_de_Cerisy-la-Salle">colloques de Cerisy-la-Salle</a> du 10 au 20 juillet 1970.


Les <a href="http://www.ccic-cerisy.asso.fr/informatiqueTM72.html">actes de ce colloque</a>, aujourd'hui indisponibles, m&eacute;ritent toutefois d'&ecirc;tre lus aujourd'hui &agrave; bien des titres. Tout particuli&egrave;rement &agrave; l'heure o&ugrave; notre gouvernement est en passe de voter un texte de surveillance de masse de nos outils de communication. En effet, en automatisant les t&acirc;ches de surveillance par des algorithmes, ce qui revient &agrave; surveiller tout le monde pour faire un tri ensuite, il se d&eacute;veloppe actuellement une sorte d'accomplissement d'un pouvoir <em>techniciste</em> au prix d'une d&eacute;possession du peuple des instruments de la circulation de l'information, au fondement de la d&eacute;mocratie. Or, c'est &eacute;tonnement un axe de lecture tout &agrave; fait int&eacute;ressant des actes du colloque de ce mois de juillet 1970&hellip;</p>

Deux textes en particulier m&eacute;ritent un d&eacute;tour. Le premier explique la notion d'algorithme. Un peu ardu &agrave; certains endroits, son auteur Jacques <span style="font-variant: small-caps;">Riguet</span> est n&eacute;anmoins fort synth&eacute;tique, et montre qu'en r&eacute;alit&eacute; ce qu'on appelle un algorithme est loin de m&eacute;riter un traitement aussi d&eacute;sinvolte que celui que lui r&eacute;servent nos responsables politiques du moment, puisqu'il s'agit de d&eacute;finir de l'impr&eacute;cis par un choix d'&eacute;l&eacute;ments pr&eacute;cis. Surveiller la population par des algorithmes suppose donc de mani&egrave;re syst&eacute;matique de l'impr&eacute;cision et par cons&eacute;quent n&eacute;cessite d'expliquer pr&eacute;cis&eacute;ment la classe des &eacute;l&eacute;ments choisis en fonction du but poursuivi. Si l'objectif est trop large, les algorithmes ne peuvent &ecirc;tre pr&eacute;cis&nbsp;: la Loi Renseignement ne peut donc pas concilier les deux, cqfd.</p>

Le second texte est de la plume de Louis <span style="font-variant: small-caps;">Pouzin</span>, connu comme l'un des pionniers des recherches sur le temps partag&eacute; (voir <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Louis_Pouzin">sa fiche Wikip&eacute;dia</a>) aux sources de notre Internet d'aujourd'hui. Son texte porte sur les aspects technocratiques de l'informatique utilis&eacute;e comme instrument d&eacute;cisionnaire. Loin de relayer des craintes infond&eacute;es et anti-progressistes, ils soul&egrave;ve n&eacute;anmoins quelques questions fort pertinentes sur le rapport qu'entretien le pouvoir avec le traitement informatique de l'information. Car en effet, d&eacute;j&agrave; l'Internet balbutiant montrait qu'il pouvait &ecirc;tre un extraordinaire outil de partage de l'information et par cons&eacute;quent un outil majeur du dialogue d&eacute;mocratique. Si la g&eacute;n&eacute;ration des hommes politiques d'alors n'&eacute;tait pas encore pr&ecirc;te &agrave; amortir cette r&eacute;volution informatique naissante, il &eacute;tait tout &agrave; fait pertinent de s'interroger un peu sur l'avenir. Et ce n'est pas innocemment que l'auteur conclu en ces termes&nbsp;: &laquo;&nbsp;L'invocation de l'ordinateur est un camouflage commode pour l'accomplissement de politiques occultes.&nbsp;&raquo;

Je livre donc ces deux textes ci-dessous. J'esp&egrave;re que les responsables des publications du Centre Culturel International de Cerisy ne m'en voudront pas d'outrepasser ici le droit de citation pour aller un peu plus loin&nbsp;: le livre n'&eacute;tant plus &eacute;dit&eacute;, je donne en quelque sorte une seconde vie &agrave; ces deux textes&nbsp;:

<ul>
<li><a href="#riguet">La notion d'algorithme</a> (Jacques <span style="font-variant: small-caps;">Riguet</span>)</li>
<li><a href="#pouzin">Intervention de L. <span style="font-variant: small-caps;">Pouzin</span></a></li>
</ul>

![Révolutions informatiques](images/aacouv_revolinfo.jpg)

Titre : <em>R&eacute;volutions informatiques</em><br /> Direction : Fran&ccedil;ois Le Lionnais<br /> &Eacute;diteur : Union G&eacute;n&eacute;rale d'&Eacute;ditions<br /> Collection : 10/18<br /> Ann&eacute;e de publication : 1972<br /> Ann&eacute;e du colloque : 1970<br /> <a href="http://www.ccic-cerisy.asso.fr/informatiqueTM72.html">Table des mati&egrave;res</a>

<hr />

<a name="riguet"></a>

<strong>Section&nbsp;: Naissance et d&eacute;veloppement de l'informatique</strong>

Dimanche 12 juillet 1970 (apr&egrave;s-midi), intervention de Jacques <span style="font-variant: small-caps;">Riguet</span>, Professeur &agrave; l'Universit&eacute; de Limoges (pp.&nbsp;89-97)

<h2>La notion d'algorithme</h2>

Le mot &laquo;&nbsp;algorithme&nbsp;&raquo; a une signification voisine de celle des mots &laquo;&nbsp;recette&nbsp;&raquo;, &laquo;&nbsp;proc&eacute;d&eacute;&nbsp;&raquo;, &laquo;&nbsp;m&eacute;thode&nbsp;&raquo;, &laquo;&nbsp;technique&nbsp;&raquo;, &laquo;&nbsp;routine&nbsp;&raquo;.

La notion d'algorithme est une notion intuitive, donc essentiellement impr&eacute;cise, tout comme l'est, par exemple, la notion de courbe en g&eacute;om&eacute;trie. Un th&egrave;me fondamental de la recherche math&eacute;matique consiste &agrave; tenter de donner des d&eacute;finitions pr&eacute;cises d'un concept impr&eacute;cis, le succ&egrave;s de la tentative &eacute;tant de plus en plus assur&eacute; au fur et &agrave; mesure que l'on parvient &agrave; prouver que les d&eacute;finitions propos&eacute;es sont &eacute;quivalentes. Un exemple c&eacute;l&egrave;bre de ce th&egrave;me de recherche nous est fourni par le r&eacute;sultat obtenu par Hahn et Mazur-Kiewicz en 1914&nbsp;: la notion d'espace m&eacute;trique compact connexe localement connexe et la notion d'image par une application continue d'un segment dans un espace s&eacute;par&eacute; sont &eacute;quivalentes et constituent donc une d&eacute;finition pr&eacute;cise de la notion intuitive de courbe.

Nous verrons plus loin que les logiciens contemporains sont parvenus &agrave; d&eacute;montrer l'&eacute;quivalence de diverses notions pr&eacute;cises susceptibles de recouvrir la notion intuitive d'algorithme. Mais, pour le moment, il nous faut proposer une d&eacute;finition de celle-ci. La voici&nbsp;:

<blockquote>On appelle algorithme une m&eacute;thode g&eacute;n&eacute;rale pour la r&eacute;solution d'une classe de probl&egrave;mes, fix&eacute;e en tous ses d&eacute;tails par des r&egrave;gles d&eacute;pourvues de sens, de fa&ccedil;on &agrave; ce qu'on puisse l'appliquer sans avoir &agrave; la comprendre.</blockquote>

Il convient de donner de suite un exemple&nbsp;:

<em>L'algorithme d'Euclide pour la recherche du P.G.C.D.</em> La classe de probl&egrave;mes auxquels il s'applique est d&eacute;finie ainsi&nbsp;: &eacute;tant donn&eacute; deux entiers positifs m et n, trouver leur plus grand commun diviseur (c'est-&agrave;-dire le plus grand entier positif qui divise &agrave; la fois m et n).

![pgcd](/images/pgcd.png)

<ol>
<li>Diviser m par n. Soit r le reste (on a 0&le;r&lt;n)&nbsp;;</li>
<li>Si r=0, l'algorithme est termin&eacute;, la r&eacute;ponse est n&nbsp;;</li>
<li>Si r&ne;0 remplacer m par n, n par r et op&eacute;rer comme en 1.</li>
</ol>

Voir ci-dessous l'exemple d'application de l'algorithme aux nombres m=165 et n=616

![](/images/www165.png)

D&eacute;j&agrave; les arabes, sous l'influence des hindous, avaient d&eacute;velopp&eacute; des algorithmes.

Le mot &laquo;&nbsp;algorithme&nbsp;&raquo; lui-m&ecirc;me est d&eacute;riv&eacute; du nom de l'auteur d'un texte arabe&nbsp;: Abu Ja'far Mohammed ibn M&ucirc;s&acirc; al-Khow&acirc;rizm&icirc; (vers 825) (c'est-&agrave;-dire p&egrave;re de Ja'far, Mohammed, fils de Mo&iuml;se, natif de Khow&acirc;r&icirc;zm) (Khow&acirc;r&icirc;zm est aujourd'hui la petite ville de Khiva en U.R.S.S.). Le mot alg&egrave;bre lui-m&ecirc;me est d&eacute;riv&eacute; du titre de son livre &laquo;&nbsp;Kitab al jabr w'almuqabala&nbsp;&raquo; (<em>R&egrave;gles de restauration et de r&eacute;duction</em>) bien que le livre ne soit pas tr&egrave;s alg&eacute;brique.

Vers 1300, l'espagnol Raymond Lulle reprend les m&eacute;thodes introduites par les arabes pour l'&eacute;dification de son &laquo;&nbsp;Ars magna&nbsp;&raquo; qui devait &ecirc;tre une m&eacute;thode g&eacute;n&eacute;rale pour d&eacute;couvrir &laquo;&nbsp;toutes les v&eacute;rit&eacute;s&nbsp;&raquo; &agrave; partir de combinaisons. Et c'est comme contribution &agrave; l'<em>ars magna</em> que Cardan publiera quelques deux cents ans plus tard ses formules et algorithmes alg&eacute;briques. La &laquo;&nbsp;m&eacute;thode&nbsp;&raquo; de Descartes a essentiellement pour but de permettre la r&eacute;solution des probl&egrave;mes de g&eacute;om&eacute;trie gr&acirc;ce &agrave; leur traduction alg&eacute;brique et au traitement algorithmique de cette traduction (Descartes pensait manifestement que tous les probl&egrave;mes alg&eacute;briques pouvaient &ecirc;tre trait&eacute;s algorithmiquement, ce qui s'est r&eacute;v&eacute;l&eacute; faux par la suite). Leibniz a r&ecirc;v&eacute; d'une &laquo;&nbsp;caract&eacute;ristique universelle&nbsp;&raquo; permettant de r&eacute;soudre tous les probl&egrave;mes. Il est encore plus manifeste chez lui que chez Lulle que celle-ci doit &ecirc;tre mise en &oelig;uvre par une machine. Il est l'un des premiers &agrave; construire une machine &agrave; calculer.

Reprenons maintenant la d&eacute;finition de la notion d'algorithme que nous avons pos&eacute;e au d&eacute;but et pr&eacute;cisons-en quelques points.

<ol>
<li>Un algorithme &eacute;tant apte &agrave; la r&eacute;solution d'une classe de probl&egrave;mes, son &eacute;nonc&eacute; doit comporter une description plus ou moins symbolique des donn&eacute;es caract&eacute;risant cette classe (nous dirons que c'est son <em>entr&eacute;e</em> ou sa <em>source</em>) et &eacute;galement une description plus ou moins symbolique des solutions de ces probl&egrave;mes (nous dirons que c'est sa <em>sortie</em> ou son <em>but</em>). Par exemple, l'algorithme d'Euclide a pour source l'ensemble des couples d'entiers positifs non nuls (en &eacute;criture de base 10 par exemple) et pour but l'ensemble des entiers positifs non nuls.</li>
<li>Un algorithme doit &ecirc;tre fix&eacute; en tous ses d&eacute;tails. En particulier&nbsp;:
<ul>
<li>les instructions doivent &ecirc;tre d'une pr&eacute;cision absolue. Une recette de cuisine bien qu'ayant une entr&eacute;e (les &laquo;&nbsp;mati&egrave;res premi&egrave;res&nbsp;&raquo;&nbsp;: &oelig;ufs, beurre, farine, etc.) et une sortie (g&acirc;teau d'anniversaire, etc.) ne peut &ecirc;tre consid&eacute;r&eacute;e comme un algorithme si elle comporte des instructions telles que &laquo;&nbsp;ajouter une pinc&eacute;e de sel&nbsp;&raquo;&nbsp;;</li>
<li>l'ordre d'application des r&egrave;gles doit &ecirc;tre donn&eacute; sans ambigu&iuml;t&eacute;. Un organigramme constitu&eacute; de bo&icirc;tes d'instructions et d'aiguillages en rendra encore mieux compte que le langage ordinaire.</li>
</ul>
</li>
<li>Un algorithme doit &ecirc;tre effectif&nbsp;: cela signifie que chacune de ses r&egrave;gles est suffisamment simple pour pouvoir &ecirc;tre effectu&eacute;e en un temps fini par un homme peut-&ecirc;tre stupide et d&eacute;pourvu de toute imagination mais parfaitement ob&eacute;issant, muni d'un crayon (inusable) et d'un papier (ind&eacute;finiment prolongeable) et qui op&egrave;re de fa&ccedil;on purement m&eacute;canique sans r&eacute;fl&eacute;chir et sans se soucier du sens que pourraient avoir ces r&egrave;gles<sup><a href="#note1">1</a></sup>.</li>
</ol>

On remarquera qu'en quelque sorte 3. implique 2.&nbsp;: si le conducteur de l'algorithme est d&eacute;pourvu d'imagination, il sera incapable de suppl&eacute;er au manque de pr&eacute;cision ou &agrave; la d&eacute;faillance d'une instruction.

On remarquera aussi que le conducteur de l'algorithme est cens&eacute; effectuer ses calculs pas &agrave; pas, de mani&egrave;re discr&egrave;te et d&eacute;terministe sans avoir recours &agrave; des m&eacute;thodes continues ou analogiques ou stochastiques.

Un algorithme ayant une source (classe de probl&egrave;mes) et un but (&eacute;nonc&eacute; de la solution) d&eacute;finit par l&agrave; m&ecirc;me une fonction que l'on dit calculable par l'algorithme. Par exemple, la fonction f d&eacute;finie par&nbsp;: &laquo;&nbsp;quels que soient les entiers positifs non nuls x,y:f(x,y)=P.G.C.D. de x et de y&nbsp;&raquo; est une fonction calculable par l'algorithme d'Euclide.

Il est tr&egrave;s facile de se rendre compte que, si une fonction est calculable par un algorithme, il en existe d'autres gr&acirc;ce auxquels elle est &eacute;galement calculable. Et c'est un probl&egrave;me important que d'avoir des crit&egrave;res permettant de choisir, parmi ceux-ci, ceux qui r&eacute;alisent les meilleures performances du point de vue &eacute;conomie de temps ou du point de vue d'autres crit&egrave;res tels que&nbsp;: facilit&eacute; d'adaptation aux ordinateurs, simplicit&eacute;, &eacute;l&eacute;gance&hellip; Il y a l&agrave; un domaine nouveau &agrave; explorer&nbsp;: celui de l'optimalisation des algorithmes.

Il est moins facile de se rendre compte qu'il existe des fonctions qui ne sont pas calculables par un algorithme. Et c'&eacute;tait m&ecirc;me l&agrave; le sentiment erron&eacute; des math&eacute;maticiens des si&egrave;cles pr&eacute;c&eacute;dents. M&ecirc;me la d&eacute;couverte de d&eacute;monstration d'impossibilit&eacute; de r&eacute;solution de certains probl&egrave;mes (par exemple&nbsp;: construction g&eacute;om&eacute;trique &agrave; l'aide de la r&egrave;gle et du compas, r&eacute;solubilit&eacute; des &eacute;quations alg&eacute;briques par radicaux) n'influen&ccedil;a gu&egrave;re les math&eacute;maticiens dans cette croyance, car il s'agissait de la non r&eacute;solubilit&eacute; de probl&egrave;mes gr&acirc;ce &agrave; des moyens d&eacute;termin&eacute;s mais non d'une impossibilit&eacute; g&eacute;n&eacute;rale. La d&eacute;monstration de l'existence de fonctions qui ne sont pas calculables par un algorithme suppose que l'on a d&eacute;fini de fa&ccedil;on pr&eacute;cise le concept d'algorithme puisqu'une telle d&eacute;monstration fait appel &agrave; la classe de <em>tous</em> les algorithmes. En fait, le probl&egrave;me de la d&eacute;finition pr&eacute;cise de la notion d'algorithme est li&eacute; &eacute;troitement &agrave; celui de la d&eacute;finition pr&eacute;cise de fonction calculable&nbsp;: une fonction est calculable s'il existe un algorithme permettant de calculer f(n) quel que soit l'entier n. R&eacute;ciproquement, la m&eacute;thode d'arithm&eacute;tisation de G&ouml;del des mots d'une syntaxe permet de d&eacute;duire le concept d'algorithme de celui de fonction calculable.

Et, historiquement, les recherches de d&eacute;finitions pr&eacute;cises ont port&eacute; d'abord sur la notion de fonction calculable avec Skolem en 1923. L'id&eacute;e de d&eacute;part est de tenter de d&eacute;finir une fonction calculable comme une fonction qui puisse &ecirc;tre obtenue &agrave; partir de fonctions tr&egrave;s simples et manifestement calculables par un processus r&eacute;cursif, c'est-&agrave;-dire un processus o&ugrave; la valeur prise par la fonction, lorsqu'on donne &agrave; la variable la valeur n+1, est reli&eacute;e &agrave; la valeur de cette m&ecirc;me fonction lorsqu'on donne &agrave; la variable la valeur n. Pr&eacute;cisons cela&nbsp;: d&eacute;signons par ℱn l'ensemble des applications de ℕn dans ℕ, o&ugrave; ℕ d&eacute;signe l'ensemble des entiers naturels, par ℱ l'union de tous les ℱn, par s et &sigma; les deux &eacute;l&eacute;ments de ℱ1 d&eacute;finis par s(n)=n+1, &sigma;(n)=0 et par Pn,1,&hellip;,Pn, n les &eacute;l&eacute;ments de ℱn d&eacute;finis par Pn,k(m1,...mn)=mk. Soient f1,&hellip;,fk&isin;ℱm et g&isin;ℱk. Nous d&eacute;signerons par g(f1&uArr;&hellip;&uArr;fk) l'&eacute;l&eacute;ment de ℱm d&eacute;fini par g(f1&uArr;&hellip;&uArr;fk) (x)= g(f1(x),&hellip;,fk(x)) pour tout x&isin;ℕm.

Enfin, soient f&isin;ℱm et g&isin;ℱm+2. Nous d&eacute;signerons par frekg l'&eacute;l&eacute;ment de ℱm+1 d&eacute;fini par&nbsp;:

frekg(0,x)=f(x)

frekg(n+1,x)=g(n,frekg(n,x),x)

pour tout x&isin;ℕm.

Nous d&eacute;signerons par 𝒫 et nous appellerons <em>ensemble des fonctions primitives r&eacute;cursives</em> le plus petit sous-ensemble de ℱ contenant s,&sigma;,Pn,1&hellip;Pn,m pour tout n et stable par composition et par r&eacute;cursion. Plus pr&eacute;cis&eacute;ment, si 𝒫n=𝒫&cap;ℱn, 𝒫 est le plus petit sous-ensemble de ℱ satisfaisant aux trois conditions&nbsp;:

<ol>
<li>s,&sigma;&isin;𝒫1, pour tout n&isin;ℕ,Pn,1&hellip;,Pm,n&isin;𝒫n&nbsp;;</li>
<li>f1,&hellip;,fk&isin;𝒫m,g&isin;𝒫k&rarr;g(f1&uArr;&hellip;&uArr;fk)&isin;𝒫m&nbsp;;</li>
<li>f&isin;𝒫m,g&isin;𝒫m+2&rarr;frekg&isin;𝒫m+1.</li>
</ol>

Nous avons construit ainsi un ensemble 𝒫 de fonctions m&eacute;ritant d'&ecirc;tre appel&eacute;es calculables.

Mais, d&egrave;s 1928, Ackermann donne un exemple tr&egrave;s simple de fonction m&eacute;ritant d'&ecirc;tre appel&eacute;e calculable et n'appartenant pas &agrave; 𝒫. Il s'agit de la fonction f&isin;ℱ2 d&eacute;finie par&nbsp;:

f(0,n)=n+1&nbsp;;

f(n+1,0)=f(n,1)&nbsp;;

f(n+1,m+1)=f(n,f(n+1,m)).

C'est G&ouml;del qui va parvenir, en 1934, en utilisant un projet de Herbrand &agrave; &laquo;&nbsp;agrandir suffisamment 𝒫&nbsp;&raquo; pour parvenir enfin &agrave; une d&eacute;finition satisfaisante de la notion de calculabilit&eacute;. Ce 𝒫 agrandi que nous d&eacute;signerons par R et que l'on appelle <em>ensemble des fonctions r&eacute;cursives g&eacute;n&eacute;rales</em> se d&eacute;finit en permettant la g&eacute;n&eacute;ration de fonctions nouvelles non seulement par composition et par r&eacute;cursion mais aussi par minimalisation. Voici quelles sont des d&eacute;finitions pr&eacute;cises&nbsp;: soit f&isin;ℱm+1. On d&eacute;signera par &mu;(f) et on appellera <em>minimalisation</em> de f l'application de D dans ℕ d&eacute;finie par&nbsp;:

&mu;(f)(x)=min(n&isin;ℕ/f(n,x)=0) pour tout x&isin;D, D d&eacute;signant le sous-ensemble de ℕm constitu&eacute; par les x&isin;ℕm pour lesquels il existe un n&isin;ℕ tel que f(n,x)=0.

Il est facile de montrer que la fonction de Ackermann appartient &agrave; R.

En 1936, Church et Kleene introduisent la notion de &lambda;-d&eacute;finissabilit&eacute;. Church et Rosser d&eacute;montrent peu apr&egrave;s qu'elle est &eacute;quivalente &agrave; la notion de fonction r&eacute;cursive et Church formule alors sa c&eacute;l&egrave;bre th&egrave;se : toutes les fonctions r&eacute;put&eacute;es intuitivement calculables ou, selon ses propres termes, &laquo;&nbsp;effectivement calculables&nbsp;&raquo; sont &lambda;-d&eacute;finissables ou, ce qui est &eacute;quivalent, r&eacute;cursives g&eacute;n&eacute;rales.

Il s'agit bien d'une th&egrave;se et non d'un th&eacute;or&egrave;me puisque son &eacute;nonc&eacute; propose d'identifier un concept intuitif impr&eacute;cis &agrave; un concept pr&eacute;cis. Elle ne peut &ecirc;tre d&eacute;montr&eacute;e mais peut &ecirc;tre &eacute;tay&eacute;e par de nouvelles d&eacute;monstrations d'&eacute;quivalence.

Le premier pas d&eacute;cisif dans le renforcement de la th&egrave;se est accompli par Turing, en 1936, qui introduit une notion de machine qui est le r&eacute;sultat d'une analyse des op&eacute;rations &eacute;l&eacute;mentaires qu'accomplit le conducteur d'algorithmes, peut-&ecirc;tre stupide, mais fort ob&eacute;issant dont nous avons d&eacute;j&agrave; parl&eacute;. Presqu'en m&ecirc;me temps, et ind&eacute;pendamment, Post d&eacute;crit, en 1937,une machine analogue. La th&egrave;se que Turing &eacute;nonce alors&nbsp;: toutes les fonctions r&eacute;put&eacute;es intuitivement calculables sont celles calculables par la &laquo;&nbsp;machine de Turing&nbsp;&raquo;, appara&icirc;t &eacute;quivalente &agrave; celle de Church puisque Turing lui-m&ecirc;me d&eacute;montre l'&eacute;quivalence de son concept de calculabilit&eacute; avec la &lambda;-d&eacute;finissabilit&eacute;. Le concept de machine de Turing est important car il a permis de d&eacute;finir exactement le concept d'algorithme sans passer par la g&ouml;delisation et a permis d'&eacute;tendre &agrave; toute une s&eacute;rie de probl&egrave;mes (en particulier au probl&egrave;me des mots en th&eacute;orie des groupes et au probl&egrave;me de la d&eacute;cidabilit&eacute; des pr&eacute;dicats) la d&eacute;monstration de l'impossibilit&eacute; de r&eacute;soudre le probl&egrave;me de Thue pour les demi-groupes qui avait &eacute;t&eacute; donn&eacute;e par Post et Markov en 1947.

C'est Markov en 1951 qui donne une premi&egrave;re d&eacute;finition du concept d'algorithme sans passer par la g&ouml;delisation. La th&egrave;se qu'il formule alors&nbsp;: tout algorithme au sens intuitif du terme peut s'&eacute;crire sous forme d'algorithme de Markov, est renforc&eacute;e par Detlovsk qui d&eacute;montre, en 1958, l'identit&eacute; de l'ensemble des fonctions r&eacute;cursives et des fonctions calculables par un algorithme de Markov.

Markov est parvenu &agrave; sa notion d'algorithme en s'apercevant que les d&eacute;monstrations, les calculs, les transformations logiques consistent essentiellement &agrave; transformer certains mots en d'autres suivant diverses r&egrave;gles. C'est dire que sa formulation vient s'inscrire tout naturellement dans le cadre tr&egrave;s g&eacute;n&eacute;ral formul&eacute; par Post en 1943 et qu'on d&eacute;signe maintenant sous le nom de &laquo;&nbsp;calcul de Post&nbsp;&raquo;.

<a href="https://statium.link/blog/wp-content/uploads/2015/06/diagramme_notions.png"><img src="https://statium.link/blog/wp-content/uploads/2015/06/diagramme_notions-300x187.png" alt="diagramme_notions" width="300" height="187" class="aligncenter size-medium wp-image-100" /></a>

<ul>
<li>Les r&eacute;gions limit&eacute;es par des traits pointill&eacute;s sont cens&eacute;es repr&eacute;senter des concepts intuitifs plus ou moins vagues.</li>
<li>Les r&eacute;gions limit&eacute;es par des traits fermes sont cens&eacute;es repr&eacute;senter des concepts pr&eacute;cis.</li>
<li>Les traits doubles pointill&eacute;s sont cens&eacute;s repr&eacute;senter des &eacute;quivalences intuitives des &laquo;&nbsp;th&egrave;ses&nbsp;&raquo;.</li>
<li>Les traits doubles pleins sont cens&eacute;s repr&eacute;senter des &eacute;quivalences pr&eacute;cises, prouv&eacute;es par des d&eacute;monstrations math&eacute;matiques.</li>
</ul>

C'est &eacute;galement comme un cas tr&egrave;s particulier de calcul de Post qu'apparaissent les grammaires de Chomsky en 1955. Elles fournissent un mod&egrave;le fondamental pour l'&eacute;tude non seulement des langues naturelles mais aussi des langages de programmation que d'autres conf&eacute;renciers auront maintes fois l'occasion de d&eacute;finir et de d&eacute;velopper dans leurs expos&eacute;s.

<hr />

<a name="note1"></a>1. Il est clair qu'il vaut mieux, pour la bonne conduite de l'algorithme, qu'un tel homme ne sache faire que cela et qu'un math&eacute;maticien aura quelque peine &agrave; oublier la signification des calculs qu'il effectue pour tenir convenablement un tel r&ocirc;le pendant longtemps&nbsp;: le paysage le s&eacute;duit trop. Ulysse se bouchait les oreilles pour ne pas entendre le chant des Sir&egrave;nes&nbsp;!

<hr />

<a name="pouzin"></a>

<strong>Section&nbsp;: Informatique et technocratie</strong>

Dimanche 19 juillet 1970 (matin), <strong>intervention de Louis <span style="font-variant: small-caps;">Pouzin</span></strong>, D&eacute;l&eacute;gation g&eacute;n&eacute;rale &agrave; l'informatique (pp.&nbsp;429-435)

<h2>Intervention de Louis <span style="font-variant: small-caps;">Pouzin</span></h2>

Peut-on &ecirc;tre pour la technocratie&nbsp;? Bien qu'il soit de bon ton d'&ecirc;tre contre, n'est-ce pas un simple pr&eacute;jug&eacute;, d'autant plus mal fond&eacute; que l'on pourrait bien soi-m&ecirc;me appartenir &agrave; une vari&eacute;t&eacute; de technocrates retranch&eacute;s dans l'informatique. Afin d'y voir plus clair, il para&icirc;t souhaitable de s'interroger sur ce que l'on entend par &laquo;&nbsp;technocrate&nbsp;&raquo;.

<ul>
<li>La technocratie est-elle une forme d'existence contr&ocirc;l&eacute;e par des machines&nbsp;? C'est un &eacute;tat de fait beaucoup plus fr&eacute;quent que l'on ne se pla&icirc;t &agrave; le reconna&icirc;tre. La vie moderne est truff&eacute;e de situations o&ugrave; le confort et la s&eacute;curit&eacute; des personnes d&eacute;pendent du bon fonctionnement de machines&nbsp;: air conditionn&eacute;, ascenseurs, avions, etc., pour s'en tenir seulement &agrave; la lettre A. Les vols lunaires reposent totalement sur le bon fonctionnement d'un mat&eacute;riel extr&ecirc;mement complexe. Mais alors on parle plut&ocirc;t de science ou de technique, non de technocratie.</li>
<li>La technocratie est-elle une forme de gouvernement par des techniciens&nbsp;? En fait, il ne semble pas tellement que nous soyons gouvern&eacute;s par des techniciens. L'inventaire des personnages ou institutions d&eacute;tenteurs de pouvoir ne r&eacute;v&egrave;le pas demodification radicale depuis plus d'un demi-si&egrave;cle. On y retrouve traditionnellement les repr&eacute;sentants du peuple, les chefs d'entreprise, les banquiers, les ministres, la police, l'&eacute;glise, les partis politiques, les syndicats&hellip; Rien de tr&egrave;s nouveau.</li>
<li>La technocratie est-elle une forme occulte de gouvernement par des techniciens derri&egrave;re une fa&ccedil;ade de pouvoirs traditionnels&nbsp;? Tous les pouvoirs ont toujours &eacute;t&eacute; plus ou moins assist&eacute;s de conseillers divers, dont des techniciens. Il ne semble pas que le technicien ou le savant actuel soit beaucoup plus &eacute;cout&eacute; ou respect&eacute; que son homologue des g&eacute;n&eacute;rations ant&eacute;rieures.</li>
<li>O&ugrave; trouve-t-on alors cette association de technique et de pouvoir&nbsp;?</li>
</ul>

Peut-&ecirc;tre pourrait-on d&eacute;celer des traces du virus dans ces vocables nouveaux &agrave; effet certain tels que&nbsp;: techniques de la d&eacute;cision, pr&eacute;paration scientifique des d&eacute;cisions. Ce ne serait sans doute que colorations nouvelles plaqu&eacute;es sur des proc&eacute;d&eacute;s anciens si le contexte n'impliquait le plus souvent l'utilisation d'ordinateurs. En d'autres termes, il y aurait l&agrave; un ph&eacute;nom&egrave;ne nouveau d&ucirc; &agrave; l'&eacute;crasante sup&eacute;riorit&eacute; de la machine dans le domaine du traitement de l'information. Il semblerait, aux dires de certains, que l'on pourrait maintenant &eacute;valuer les cons&eacute;quences des d&eacute;cisions de fa&ccedil;on scientifique, quantifi&eacute;e, objective, d&eacute;nu&eacute;e de tout facteur affectif, en compilant une masse suffisante d'information qu'aucun individu ne pourrait synth&eacute;tiser par ses seuls moyens humains. Nous serions enfin bient&ocirc;t d&eacute;barrass&eacute;s de ces d&eacute;cisions subjectives prises h&acirc;tivement sous la pression des circonstances. Mais pourquoi y aurait-il encore besoin de gens pour prendre ces d&eacute;cisions&nbsp;? Si une machine est capable de produire le bilan quantitatif d'une alternative en traitant des masses consid&eacute;rables de donn&eacute;es, on ne voit pas tr&egrave;s bien ce qui emp&ecirc;cherait de pousser l'op&eacute;ration un pas plus avant et de produire la meilleure des alternatives. Si maintenant on prend une d&eacute;cision diff&eacute;rente, c'est sans doute que la meilleure alternative &eacute;tait inapplicable, donc mal &eacute;valu&eacute;e.

Est-ce l&agrave; une attitude l&eacute;gitime de suspicion vis-&agrave;&mdash;vis du traitement m&eacute;canique de l'information&nbsp;? Sert-il vraiment &agrave; quelque chose&nbsp;? Ou bien ne jouons-nous pas la tragi-com&eacute;die de prendre des d&eacute;cisions dict&eacute;es par des machines&nbsp;?

De tout temps, les d&eacute;cisions ont &eacute;t&eacute; fond&eacute;es notamment sur des &laquo;&nbsp;informations&nbsp;&raquo;. Tous les pouvoirs s&eacute;cr&egrave;tent des r&eacute;seaux d'information, officiels ou non. Avec le temps et la conqu&ecirc;te des libert&eacute;s individuelles, les soci&eacute;t&eacute;s humaines ont d&eacute;velopp&eacute; des formes de pouvoir construites sur une collecte ouverte et organis&eacute;e de l'information. C'est ce qu'on appelle une d&eacute;mocratie. Les opinions de chacun, recueillies au niveau le plus &eacute;l&eacute;mentaire, sont concentr&eacute;es pour aboutir &agrave; une expression commune d'opinion g&eacute;n&eacute;rale. Sans &ecirc;tre n&eacute;cessairement partag&eacute;e par tout le monde, elle devrait &ecirc;tre au pire la moins mal partag&eacute;e.

Il existe d'autres formes moins officielles de collecte d'information&nbsp;: les renseignements g&eacute;n&eacute;raux, les services sp&eacute;ciaux, les &eacute;tudes de march&eacute;, les soci&eacute;t&eacute;s de cr&eacute;dit, les gangs. Ces organisations collectent et traitent des informations par leurs moyens propres, afin de pouvoir prendre des d&eacute;cisions conformes &agrave; leurs int&eacute;r&ecirc;ts particuliers. Une des techniques &eacute;l&eacute;mentaires du renseignement consiste &agrave; entourer de myst&egrave;re ce que l'on sait r&eacute;ellement. La collecte d'information a donc le plus souvent lieu par des voies indirectes. Le processus n'est pas consultatif en ce sens que l'on n'&eacute;claire pas 1e public sur les v&eacute;ritables facteurs que l'on d&eacute;sire conna&icirc;tre. Ceux-ci sont dissimul&eacute;s soit par l'utilisation de moyens confidentiels, soit par des formes de collecte anonymes et peu explicatives. &Agrave; quoi ou &agrave; qui servent, par exemple, les fiches de d&eacute;barquement &laquo;&nbsp;obligatoires&nbsp;&raquo; que doit remplir tout passager fran&ccedil;ais venant d'un a&eacute;roport &eacute;tranger&nbsp;? Le processus est &eacute;galement d&eacute;nu&eacute; d'aspect d&eacute;lib&eacute;ratif. Le public, n'&eacute;tant pas inform&eacute; de la v&eacute;ritable information recherch&eacute;e, est encore moins convi&eacute; &agrave; d&eacute;battre du sujet.

On pourrait imaginer que tous ces r&eacute;seaux d'information, occultes ou transparents, n'ont pour but que de rassembler le maximum d'&eacute;l&eacute;ments &agrave; partir desquels seraient &eacute;valu&eacute;es des d&eacute;cisions judicieuses dans un environnement d&eacute;termin&eacute;. Il n'est pas interdit de penser que cela se produise en effet. Mais il est diff&eacute;rentes natures de d&eacute;cisions. Peut-on par exemple placer sur le m&ecirc;me plan les mesures de d&eacute;pannage d'un atelier apr&egrave;s un incident technique, la fermeture d'une agence r&eacute;gionale d'une grande soci&eacute;t&eacute;, la fixation du taux d'int&eacute;r&ecirc;t de la Banque de France ou l'entr&eacute;e de la Grande-Bretagne dans le march&eacute; commun&nbsp;? La fermeture d'une agence r&eacute;gionale peut &ecirc;tre la cons&eacute;quence d'une op&eacute;ration de concentration de moyens. Elle peut aussi mettre en &eacute;moi des notables, des clients, des politiciens. Il est n&eacute;cessaire de peser tous ces &eacute;l&eacute;ments avant d'en d&eacute;cider. Mais l'op&eacute;ration de concentration n'en est pas moins poursuivie, avec l'objectif de fermer un certain nombre d'agences. Les facteurs essentiels seraient tr&egrave;s diff&eacute;rents si l'agence &eacute;tait le seul &eacute;tablissement de la soci&eacute;t&eacute;.

Dans la pratique, les d&eacute;cisions sont prises &agrave; plusieurs niveaux, que l'on peut qualifier de strat&eacute;giques et tactiques. On pourrait dire aussi d&eacute;cision de pouvoir et de gestion, ou bien de politique et de logistique. Une d&eacute;cision prise &agrave; un niveau de pouvoir &eacute;lev&eacute; ne peut &ecirc;tre appliqu&eacute;e que par transformation en une cascade de d&eacute;cisions interm&eacute;diaires prises ult&eacute;rieurement par un grand nombre de personnes. Traditionnellement, l'impossibilit&eacute; pratique d'&eacute;valuer tous les facteurs pesant sur une d&eacute;cision de haut niveau conduit le plus souvent &agrave; d&eacute;cider d'abord, tenter d'appliquer ensuite. Si un r&eacute;seau d'information est utile pour aider &agrave; prendre une d&eacute;cision de haut niveau, il est tout aussi apte &agrave; faciliter la prise des d&eacute;cisions subs&eacute;quentes, qui sont les plus nombreuses, et d'autant plus ressenties par le public qu'elles atteignent un stade final d'application. Comme il existe souvent une multitude de voies pour aboutir &agrave; des objectifs g&eacute;n&eacute;raux, les d&eacute;cisions interm&eacute;diaires ont surtout pour but de choisir des voies de moindre r&eacute;sistance. Un r&eacute;seau d'information est alors un outil ins&eacute;parable du pouvoir pour aboutir &agrave; la r&eacute;alisation de ses objectifs.

L'information collect&eacute;e et trait&eacute;e par les seuls moyens humains est personnalis&eacute;e. Les traits d'observation et de jugement des individus influent sur les r&eacute;sultats. La masse d'information est de plus limit&eacute;e. En face de cela, un ordinateur peut absorber une quantit&eacute; quasi-illimit&eacute;e d'informations brutes. Il serait donc l'outil id&eacute;al pour rem&eacute;dier aux d&eacute;fauts inh&eacute;rents aux moyens d'information humains, tant par sa puissance de synth&egrave;se que par son objectivit&eacute;.

En r&eacute;alit&eacute;, une masse d'informations brutes est inutilisable, quelle que soit la mani&egrave;re d'additionner des faits &eacute;l&eacute;mentaires, car ils n'ont pas la m&ecirc;me signification du point de vue de ce que l'on recherche. Pour obtenir des r&eacute;sultats utilisables, il faut traiter l'information, autrement dit utiliser des proc&eacute;d&eacute;s d'analyse et de r&eacute;duction des donn&eacute;es qui les transforment selon des lois choisies avec plus ou moins de bonheur. Il peut appara&icirc;tre &agrave; ce stade des distorsions involontaires ou non, cons&eacute;quences d'erreurs techniques ou de coups de pouce d&eacute;lib&eacute;r&eacute;s. Il est courant de lire des r&eacute;sultats d'&eacute;tudes donnant une pl&eacute;thore de chiffres en apparence coh&eacute;rente (la somme des pourcentages est 100) et qui ont la r&eacute;putation de sortir des ordinateurs. On n'indique jamais de quelle mani&egrave;re ces r&eacute;sultats ont &eacute;t&eacute; obtenus. Ce serait d'ailleurs impraticable, car le traitement effectu&eacute; peut &ecirc;tre d'une telle complexit&eacute; que sa compr&eacute;hension est r&eacute;serv&eacute;e aux seuls sp&eacute;cialistes.

L'ordinateur producteur d'information est commun&eacute;ment cr&eacute;dit&eacute; de cette neutralit&eacute; qui fait tomber les passions et cl&ocirc;t les discussions. Or, le seul &eacute;l&eacute;ment neutre se r&eacute;duit &agrave; l'ordinateur. Les informations brutes ne sont pas neutres. Aussi nombreuses soient-elles, elles sont choisies parmi d'autres que l'on ne retient pas. Le traitement n'est pas neutre, c'est un programme qui refl&egrave;te une m&eacute;thode de certains experts. Les r&eacute;sultats ne sont pas neutres, car il est bien rare que l'on publie tout ce qu'il est possible d'obtenir. Mais l'ordinateur impavide sert de paravent commode. Il n'est plus possible de contester l'information dont personne n'est responsable. Tout au plus admet-on quelquefois une &laquo;&nbsp;erreur&nbsp;&raquo; d'ordinateur, autre paravent commode pour d&eacute;signer une erreur humaine. Puisque les informations sont suppos&eacute;es neutres, cette qualit&eacute; se transf&egrave;re aussi aux d&eacute;cisions qui en d&eacute;coulent logiquement, disons fatalement. Il est humain d'&ecirc;tre en d&eacute;saccord avec des d&eacute;cisions prises par d'autres, et au besoin de s'en prendre aux auteurs. Si un pouvoir est jug&eacute; par trop contraignant, certaines personnes peuvent tenter de s'en saisir en en chassant d'autres. Prendre ou conserver le pouvoir sont des occupations qui impliquent nomm&eacute;ment des individus. Faire passer l'ordinateur pour le v&eacute;ritable instrument de d&eacute;cision a pour effet de d&eacute;personnaliser le pouvoir. C'est sans doute pour ceux qui le d&eacute;tiennent un moyen adroit de le conserver, car on ne voit pas tr&egrave;s bien comment prendre un pouvoir qui n'est visiblement exerc&eacute; par personne.

L'ordinateur paravent n'est pas seulement utile aux mains de ceux qui d&eacute;tiennent le pouvoir face &agrave; ceux qui ne l'ont pas. Habituellement, le pouvoir est en r&eacute;alit&eacute; un ensemble de clans, organismes, directions,&hellip; entre lesquels apparaissent des d&eacute;saccords et des rivalit&eacute;s pour des positions plus dominantes. La connaissance des techniques informatiques est encore assez pr&eacute;caire dans les milieux dirigeants, dont la moyenne d'&acirc;ge fait remonter la formation &agrave; une autre &eacute;poque. Moyennant une pr&eacute;sentation quelque peu diff&eacute;rente, un homme de pouvoir est aussi neutralis&eacute; par des produits d'ordinateur qu'un homme sans pouvoir. &Agrave; toutes fins utiles, il est prudent de s'entourer des meilleurs augures avant de prendre une d&eacute;cision comportant des risques. En cas d'ennui, la r&eacute;f&eacute;rence &agrave; l'ordinateur peut apporter des justifications ou &eacute;chappatoires suppl&eacute;mentaires.

En r&eacute;sum&eacute;, l'informatique apporte de nouveaux instruments de pouvoir que nous ne savons pas encore bien utiliser ou neutraliser. Il se caract&eacute;risent par une pr&eacute;sentation scientifique des informations et des d&eacute;cisions. La technicit&eacute; et la d&eacute;personnalisation apparentes des m&eacute;canismes utilis&eacute;s les rend assez peu vuln&eacute;rables &agrave; la contestation individuelle. La distinction entre les m&eacute;thodes rigoureuses et les amalgames pseudo-scientifiques est encore assez peu perceptible dans la soci&eacute;t&eacute; actuelle, et le mythe de l'ordinateur se cultive aussi bien dans les milieux de pouvoir qu'&agrave; l'ext&eacute;rieur. L'invocation de l'ordinateur est un camouflage commode pour l'accomplissement de politiques occultes.

<hr />

Sous la pr&eacute;sidence de M<sup>me</sup> Claudine <span style="font-variant: small-caps;">Marenco</span>, hormis les conf&eacute;renciers, sont intervenus dans la discussion R.&nbsp;<span style="font-variant: small-caps;">Cohen</span>, F.&nbsp;<span style="font-variant: small-caps;">Le&nbsp;Lionnais</span>, R.&nbsp;<span style="font-variant: small-caps;">Mesrine</span>, J.&nbsp;<span style="font-variant: small-caps;">Urvoy</span>, J.&nbsp;<span style="font-variant: small-caps;">Weinbach</span>.
